[🇺🇸 English version](./README.md)

# Выпускная квалификационная работа (a.k.a. дипломный проект)

Мой дипломный проект в колледже (2021). Тема: "Разработка и изготовление
дистанционного управления роботом".

#### Внимание: изменения кода после [#0abf193b](https://gitlab.com/Night_H4nter/grade-firmware/-/commit/0abf193bb7af7ba04a5d9ca61934f59291a1dc6d) не были протестированы на устройстве. Если хотите повторить проект или использовать его в качестве основы, но код из последнего коммита не работает, то используйте код из вышеупомянутого коммита или из ветки [last-tested](https://gitlab.com/Night_H4nter/grade-firmware/-/tree/last-tested). Это - последняя протестированная на устройстве версия, она была вшита в устройство в момент защиты, и она гарантированно работает.

## Идея

Если Вы знакомы с Юникс-подобными системами, то Вы, скорее всего, знаете, что
такое vim, поэтому продолжайте читать со следующего абзаца. В противном случае
продолжайте читать этот для понимания идеи. Vim - т.н. "модальный" текстовый
редактор: он имеет несколько режимов ("модов"), в которых одни и те же клавиши
привязаны к разным действиям. Например, в "нормальном" режиме клавиши `h`, `j`,
`k` и `l` (по умолчанию) используются для движения курсора влево, вниз, вверх и
вправо соответственно. Помимо этого есть режим "ввода", в котором эти клавиши,
как и остальные, используются просто для ввода соответствующих им символов;
этот и другие режимы вне интереса для данного проекта. Помимо этого все режимы,
кроме режима "ввода", позволяют указать число совершаемых одинаковых действий.
Например, при нажатии `5` и затем `l` курсор будет перемещен на пять символов
вправо; при нажатии `3` и затем `dd` будут удалены три строки, начиная с той,
на которой находится курсор, вниз.

Идея состояла в том, чтобы сделать робота с vim-подобным управлением, т.е. чтобы
робот вел себя примерно как vim в "нормальном" режиме: оператор должнен иметь
возможность указать расстояние, которое роботу нужно проехать вперед или назад,
или угол, на который он должен развернуться на месте по часовой или против
часовой стрелки. Последнее не было реализовано из-за ошибок в выборе деталей
сделанных студентом, изначально занимавшимся этим устройством, из-за чего
робот едва может разворачиваться на месте.

## Реализация

#### Аппаратная часть

На картинке ниже видна схема подключения компонентов друг к другу. Картинка
большего размера и с большей плотностью точек здесь
[assets/principal.png](./assets/principal.png) (внимание: файл больших размеров).

![принципиальная схема](./assets/principal.jpg)

##### На заметку: провода, соединяющие `TXD` и `RXD` на HC-05 с `RX` и `TX` на Arduino должны быть отсоединены во время прошивки устрйоства, т.к. эти пины на Arduino подключены к тому же контроллеру последовательного интерфейса, что и что и последовательный интерфейс, используемый встроенным программатором при прошивке.

##### Список материалов (только электрические компоненты)

| Обозначение | Назвение                                  | Количество |
|-------------|-------------------------------------------|------------|
| DD1         | Драйвер моторов L298N                     |    1       |
| DD2         | Arduino Uno                               |    1       |
| DD3         | HC-05 Bluetooth приемник                  |    1       |
| SW1         | Кнопка-переключатель                      |    1       |
| B1          | Блок батарей (6 батарей типа АА)          |    1       |
| R1          | Резистор 1 кОм                            |    1       |
| R2          | Резистор 2 кОм                            |    1       |
| M1\.\.M4    | Servo мотор с колесом TA0132              |    4       |
| Н/Д         | Провода (**!** использована макетная плата **!**) |    19      |

***Внимание** Моторы TA0132, предположительно, недостаточно мощные, чтобы перемещать
вес устроства. Вероятно, стоит выбрать либо что-то более энергоэффективное,
либо просто более высокомощное (в последнем случае может понадобиться усилить
источник питания). Также стоит учитывать центр тяжести, который был в моем
случае явно смещен ближе к передней паре двигателей, что могло стать причиной
проблем с разворотом.*

#### Прошивка

Прошивка, по-большей части, задокументирована в виде комментариев в коде, но некоторые моменты должны быть описаны отдельно.

Для управления используются ASCII-символы. Управление (кроме `s` и пределов 
чисел) совпадает с управлением vim (см. таблицу).


| Символ | Описание |
|--------|-------------|
| `h`    | вращение против часовой стрелки   |
| `j`    | движение назад   |
| `k`    | движение вперед |
| `l`    | вращение по часовой стрелки |
| `s`    | немедленная остановка |
| `0..9` | установка/изменение расстояния для движения вперед/назад |

Расстояние измеряется в дециметрах (10 см), и может быть в пределах от 0
до 99, т.к. bluetooth модуль работает по протоколу Bluetooth 2.0, и, согласно
спецификации, он работает на расстоянии до 10 метров. Двузначные значения
получаются путем смещения однозначного в разряд десяток, например, если текущее
значение - `6`, и получен символ `5`, то значение становится `65`. Если результат
такого смещения превышает 99, то полученное значение замещает собой старое,
например, если текущее знаечени - `34`, и получен символ `7`, то новым значением
становится `7`.

Расстояние указывается отправлением одного или более символов. Для осуществления
движения на указанное расстояние необходимо отправить сигнал движения (`j` или
`k`) после указания расстояния. Если расстояние равно нулю или не указано, то
движение осуществляется на один дециметр. Значение дистанции обнуляется, если
получен сигнал разворота или остановки (`h`, `l` или `s`).

В качестве пульта управления используется смартфон с возможностью передачи
произвольных сигналов через bluetooth. В моем случае приложением для отправки сигналов было
[Bluetooth Controller HC-05](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.mightyit.gops.bluetoothcontroller) (Google play). Использована следующая
раскладка. Она содержит все распознаваемые устройством символы.

<img src="./assets/mobileapplayout.jpg" width="33%" height="33%">

Названия клавиш совпадают с тем, что они посылают. Ползунки и кнопки `Btn16..20`
не используются. Символы CR и LF выключены, т.е., например, настройки для кнопки
`h` выглядят так:

<img src="./assets/settingsexample.jpg" width="33%" height="33%">
